%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\section{\enunciadoOUrespostas Continuidade} 
%\renewcommand{\versao}{23.abril.2013}
%\renewcommand{\versao}{12.set.2011}

%\footnotetext{\versao} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercícios de Fixação do Texto
%
\exerfixacao{cont-fixacao}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro (provando a
afirmativa) ou Falso (dando contraexemplo):

(a) Se $\limite{x}{a}{f(x)}$ existe, então $f$ é contínua em $a$.

(b) Se $f$ é contínua em $a$, então $\limite{x}{a^-}{f(x)}$ existe.

(c) Se $f$ é descontínua em $a$, então
$\limite{x}{a^-}{f(x)}\neq\limite{x}{a^+}{f(x)}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. O limite deve ser igual ao valor da função no ponto.
Exemplo: \exf{\dfrac{x}{x}}{\neq 0}{2}{=0}
O limite no zero é $1$ mas $f(0)=2$.

(b) Verdade. Se $f$ é contínua o limite existe. Se o limite existe,
ambos limites laterais existem.

(c) Falso. O limite pode ser igual, como no contraexemplo do item (a)
deste exercício.
\end{resposta}
%repetitivo
%(c) Se $f$ é contínua em $a$ então $\limite{x}{a}{f(x)}$ existe 
%      e $\limite{x}{a}{f(x)}=f(a)$.

% igual ao primeiro
%(c) Se $\limite{x}{a^-}{f(x)}=\limite{x}{a^+}{f(x)}$ então $f$ é contínua em $a$.

% Troquei pelo debaixo
%(e) Se $\limite{x}{a^-}{f(x)}\neq\limite{x}{a^+}{f(x)}$ então $f$ é descontínua em $a$.
% repetitivo
%(f) $f$ é contínua em $a$ se, e só se, 
%      $\limite{x}{a}{f(x)}$ existe e $\limite{x}{a}{f(x)}=f(a)$.
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\ 

(a) Determine se $f$ esboçada no gráfico abaixo
é contínua ou não nos pontos
$A, B, C, D$.

(b) Explique, caso não seja contínua, qual (quais) condições são violadas.

(c) Determine os pontos de descontinuidade removível

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{4}
  \eixoy{-1}{4}
  \ptosEIXOx{-1/A, 1/B, 2/C, 3/D}
  \plotSUAVE  
     {(-2,4) (-1,2.5) (1,1.5) (2,3)} {}{}
  \draw[dotted] (-1,0)--(-1,2.5);
  \draw[dotted] (1,0)--(1,2.5);
  \draw[dotted] (2,0)--(2,3);
  \marcaPONTOaberto{(2,3)}
  \marcaPONTO{(2,0.5)}
  \marcaPONTOaberto{(1,1.5)}
  \marcaPONTO{(1,2.5)}
  
  \plotSUAVE  
     {(2,0.5) (3,2) (4,1)} {}{}
  \draw[dotted] (3,0)--(3,2);
  \marcaPONTOaberto{(3,2)}
  \marcaPONTO{(3,1)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Somente é contínua em $A$.

(b) Em $B$ e $D$, embora o limite exista, ele difere do valor da
função no ponto: o gráfico possui um ``salto''.
Em $C$, os limites laterais existem mas diferem entre si.
Assim
\textbf{não} existe
limite em $C$: o gráfico possui uma ``quebra''.

(c) A descontinuidade é removível somente em B e D, pois o limite
existe e basta redefinir a função no ponto; em C, para qualquer valor
que se coloque na função em $x=C$ a função continuará sendo
descontínua.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Considere as funções abaixo:

(I) $f(x)=\funpartes{x; &x<0; \\ 0; &x\geq0;} $
\qquad
(II) $g(x)=\funpartes{x; &x<0; \\ 1; &x\geq0;}$
\qquad
(III) $h(x)=\funpartes{5; &x\geq-2; \\ 4; &x<-2;}$\\
Determine se são contínuas em:
\quad
(a) $\R$; \qquad (b) $(-2,0)$; \qquad (c) $[-2,0]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) somente (I). Note que (II) e (III) são descontínuas em 0 e $-2$
respectivamente.
(b) (I), (II) e (III). 
(c) (I) e (III). 
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Esboce o gráfico de uma função contínua cujos pontos de
descontinuidade (únicos pontos onde a função \textbf{não} é contínua)
são:
\quad
(a) $\set{1,2,3}$;
\qquad
(b) $\N=\set{1,2,\ldots}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $f(x)=\funpartes{
   1; & x\leq 1; \\
   2; & 1 < x < 2;\\
   3; & 2 \leq x.}$

(b) A função parte inteira
 (veja Figura na p.~\pageref{fig:xfloor})
 para $x>0$:
 $f(x)=\funpartes{
   0; &  x \leq 0;\\
   \lfloor x \rfloor; &  x>0.}$
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine um $k\in\R$, se for possível, de modo que a função seja contínua em
$\R$.

%FIX
\noindent
(a) \exf{\dfrac{1}{x}}{\neq0}{k}{=0} 
\quad
(b) \exf{\dfrac{1}{x^2}}{\neq0}{k}{=0} 
\quad
(c) \exf{x\,\sen\left({1\over x}\right)}{\neq0}{k}{=0} 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a)  não existe valor possível pois os limites laterais são distintos:
a descontinuidade não é removível.

(b) Como o limite é $\pinfty$, que não é um número, não existe $k$.
Se pudéssemos colocar valor infinito, colocaríamos $k=\pinfty$.

(c) Pelo Teorema do Sanduíche o limite quando $x\to 0$ é zero. Assim
coloque $k=0$ para tornar a função contínua.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Seja $f$ contínua em $[1,4]$ tal que $f(1)=2$,
$f(2)=3$, $f(3)=-1$ e $f(4)=2$.
Determine se é Verdadeiro (provando a
afirmativa) ou Falso (dando contraexemplo):

(a) $f$ não tem raiz em $[1,2]$; \qquad
\qquad
(b) $f$ tem pelo menos duas raízes em $[1,4]$; \qquad

(c) $f$ tem exatamente uma raiz em $[2,3]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. Pode ter. Basta oscilar entre estes pontos.

(b) Verdadeiro: pelo menos uma em $[2,3]$ e pelo menos uma e,
$[3,4]$, onde a função troca de sinal.

(c)  Falso. O TVI garante pelo menos uma, mais pode ter mais de uma.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro (provando a
afirmativa) ou Falso (dando contraexemplo):

(a) a função que representa o número de habitantes de uma cidade em
 função do tempo é contínua em todos os pontos;

(b) a função que representa a altura de uma pessoa em
 função do tempo é contínua em todos os pontos;
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. Quando nasce uma criança a função dá um salto de uma unidade
instantaneamente: não existe $1/5$ de habitante etc.

(b) Verdadeiro. Nos crescemos diariamente uma quantidade infinitamente
pequena. Nossa altura não dá saltos.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o Teorema\myref{teo: TVI} (TVI) e 
determine se é Verdadeiro (provando a
afirmativa) ou Falso (dando contraexemplo):

(a) Se $f$ é contínua %em $[0,1]$ 
com $f(0)>0$ e $f(1)>0$,
então 
$f(x)>0$   para todo $x \in [0,1]$.

(b) Se %$f:[1,2]\to\R$ não é contínua e 
$g(1) <0 < g(2)$, então $g$ possui raiz em $[1,2]$.
% Igual a proxima: repetitiva
%(g) Se $f$ é contínua, $f(0)=2$ e $f(2)=4$, então $f$ não tem raiz em
%$[0,2]$. 

(c) Se $h$ é contínua e $h(2)<k<h(4)$, então existe $c\in(2,4)$ tal
que $h(c)=k$.

(d) Se $j$ é contínua e $k<j(2)<j(4)$, então não existe $c\in(2,4)$ tal
que $j(c)=k$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. Se $f(1/2)=-10$ teríamos vários
pontos com valor negativo.
(b) Falso. Se $g$ for descontínua pode não ter raiz.
(c) Verdadeiro.
(d) Falso. Pode existir, basta a função decrescer no intervalo
$(2,3)$ e crescer em $(3,4)$.
%Podemos ter $f(1/2)=0$ por exemplo.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o \pageteo{teo: TVI} (TVI).
Considere $f:[-3,-1]\to\R$ contínua com $f(-3)=5$ e $f(-1)=2$.
Determine se 
é Verdadeiro
 ou corrija:

(a) Se $K\in[-3, -1]$, então  existe $c\in[2,5]$ tal que $f(c)=K$.

(b) Se $K\in[3,4]$, então  existe $c\in[-3,-1]$ tal que $f(c)=K$.

(c) Se $K\in[0,3]$, então  existe $c\in[-3,-1]$ tal que $f(c)=K$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Errado. O correto é 
 se $K\in[2,5]$, então  existe $c\in[-3,-1]$ tal que $f(c)=K$;

(b) Correto pois se $K\in[3,4]$ então $K\in[2,5]$. Logo, pelo TVI,
existe $c\in[-3,-1]$ tal que $f(c)=K$.

(c) Errado. O intervalo $[0,3]$ \textbf{não} está contido em $[2,5]$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Estude o Lema\myref{lema: continuidade constante} e o 
\pageteo{teo: continuidade da soma produto}. Supondo que $f$ é
contínua, % em $\R$, 
prove, fazendo referência
somente ao Lema~\ref{lema: continuidade constante} e o 
Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto}, que $h(x)=\dfrac{5[f(x)]^3}{x^2+1}$ é
contínua. % em $\R$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Como $f$ é contínua, pelo Teorema\myref{teo: continuidade da soma produto},
$f\cdot f=f^2$ (produto de funções
contínuas) é contínua.
Assim, pelo Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto} novamente, 
$f\cdot(f^2)=f^3$ (produto de funções contínuas) é contínua.
Também pelo Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto}, 
$5f^3$ (constante vezes função contínua) é
contínua.
Pelo Lema~\ref{lema: continuidade constante}, $x$ é contínua. 
Pelo Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto} $x\cdot x = x^2$
(produto de funções contínuas) é contínua.
Pelo Lema~\ref{lema: continuidade constante} (função constante) é contínua. 
Pelo Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto}, 
$x^2+1$ (soma de funções contínuas) é contínua.
Finalmente, pelo Teorema~\ref{teo: continuidade da soma produto}, 
 é o quociente de funções contínuas, é contínua.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Problemas
%
\exerproblemas{cont-problemas}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine o conjunto dos pontos de descontinuidade (pontos onde
a função \textbf{não} é contínua) de:
\quad
(a) 
$\displaystyle f(x)=\funpartes{\dfrac{1}{\sen(x)}; & x\neq k\pi; \ k\in\Z\\
			      1;   & x=k\pi;}$
\qquad
(b) 
$g(x)=\dfrac{1}{2 + \cos(x)}$;

(c)
$h(x)=x-\lfloor x\rfloor$;
\qquad
(d)  $j(x)=\funpartes{x; & x\in\Q; \\ x^3; & x\not\in\Q.}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Nos pontos onde o denominador se anula $f(x)\to\pm\infty$. Nestes
pontos a função é descontínua. Nos outros pontos, como se trata da
divisão de funções contínuas ($1$ e $\sen(x)$), ela é contínua.
R: $\set{0,\pm\pi, \pm2\pi, \pm3\pi,}$.

(b) O denominador nunca se anula pois $\cos(x)$ vale no mínimo $-1$:
assim $2-1=1\leq 2+\cos(x)\leq 2+1=3$ para todo $x\in\R$.
Portanto, como  $g$ é quociente de funções contínuas com denominador
que nunca se anula, $g$ é contínua em $\R$ e o conjunto dos pontos de
descontinuidade é $\emptyset$ (vazio).

(c) Veja o gráfico na
 Figura da p.~\pageref{fig:xfloor}.
 O conjunto dos pontos de descontinuidade é $\Z$.

(d) Esboce o gráfico: uma cúbica pontilhada e uma reta pontilhada.
É contínua onde elas se cruzam (porque?) nos pontos onde
$x^3=x$, isto é, em $x=0,$ $x=1$ e $x=-1$.
É descontínua em $\R-\set{0,1,-1}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
%Considere %Seja $f(x)$  definida por: 
Determine se 
$\displaystyle f(x)=\funpartes{|x+2|; & x<0;\\
                              3;     & x=0;\\
			      3-x;   & x>0.}$
%Determine se $f$ 
é contínua e calcule 
$\displaystyle\lim_{x\rightarrow -\infty}\ f(x)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Calculando os limites no $0$:\\
$\limite{x}{0^-}f(x)= |0+2|=2$,
$\limite{x}{0^+}f(x)= 3-0=3$.
Como eles diferem no $0$, não existe
$\limite{x}{0}f(x)$ e portanto a função é descontínua no $0$.
Nos outros pontos é contínua.

Para $x$ grande e negativo, $f(x)=|x-2|$.
Assim $\limite{x}{-\infty}f(x)= 
\limite{x}{-\infty}|x-2|=\pinfty$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



%a) Seja $f(x)$ uma função contínua, $a<b$. Prove que se $f(a)\cdot
%f(b)<0$ então existe $x_0\in (a,b)$ tal que $f(x_0)=0$.


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta} 
%(Aplicação do TVI)

(a) Seja $f(x)=x^4-2x^3+x^2+7\sen(x)$. Mostre que existe $a\in\R$
tal que $f(a)=10$.

(b) Mostre que existe pelo menos um $b>0$ tal que
 $\log(b)= e^{-b}$.

(c) 
Considere $f$ contínua em $[0,1]$ com $0\leq f(x) \leq 1$.
Mostre que existe %pelo menos um 
$c\in[0,1]$ tal que $f(c)=c$.

(d) Suponha que $f$ é contínua em $[0,2]$ com $f(1)=-3$ e $f(x)\neq 0$
para todo $x\in[0,2]$. Prove que $f(x)<0$ para todo $x\in[0,2]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Note que $f(0)=0<10$ e que $\limite{x}{\pinfty} f(x)=\pinfty$ 
(veja Exemplo\myref{exp:TVI}). Logo existe $M>0$ tal que
$f(M)>10$. Pelo TVI existe $c\in[0,M]$ tal que $f(c)=10$.

(b) Defina $h(x)=\log(x)- e^{-x}$. Queremos encontrar $b>0$ tal que
$h(b)=0$. Quando $x\to 0^+$, $\log(x)\to -\infty$ e 
$e^{-x}\to 1$. Logo,
$\limite{x}{0^+} h(x)=-\infty$.
Quando $x\to \pinfty$, $\log(x)\to\pinfty$ e $e^{-x}\to 0$.
Logo,
$\limite{x}{\pinfty} h(x)=\pinfty$.
  Assim existem $M,N$ com $0<M <N$ e tais que $h(M)<0$ e $h(N)>0$.
  Como $h$ é
  contínua, pelo TVI existe $b\in[M,N]$ tal que
  $h(b)=0$.

(c) Defina $g(x)=f(x)-x$. Se $g(c)=0$, então $f(c)=c$.
Note que 
$g(0)=f(0)-0=f(0)\geq 0$ e
$g(1)=f(1)-1\leq 0$.
Se em um dos extremos $g$ se anular nos teremos obtido o $c$.
Caso contrário, $g(1)< 0 < g(0)$. Pelo TVI ($g$ é contínua pois é a
subtração de duas funções contínuas), existe $c\in[0,1]$ com $g(c)=0$.
Este resultado é uma versão simplificado do Teorema do Ponto Fixo de
Brower.

(d) Suponha, por contradição, que não é verdade que $f(x)<0$.
Assim, existiria um $t\in[0,2]$ com $f(t)\geq 0$. Como $f$ não se
anula em $[0,2]$, na verdade $f(t)>0$. Como $f(-1)=-3$, aplicando o
TVI em $[1,t]$ ($f$ é negativa em $1$ e positiva em $t$) concluímos
que existe um $c\in[1,2]$ tal que $f(c)=0$. Como isto é um absurdo,
concluímos que $f(x)<2$ no intervalo $[0,2]$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine $a\in\R$, se for possível, de modo que a função seja contínua em
$\R$.

(a) 
\(
f(x)=\funpartes{
   \f{(x-2)^2(x+a)}{{x}^{2}-4\,x+4}; & x\neq 2\\
    7;                               & x=2.}
\)
\qquad
(b) 
\(
f(x)=\funpartes{
2x+5  & \mbox{se } x<-1,\\
a     & \mbox{se } x=-1,\\
x^2-3 & \mbox{se } x>-1.
}
\)

% Repetitivo
%(d)
%\( g(x) =\funpartes{
%1+3\sen\left(\dfrac{1}{(x-1)^3}\right)(x-1)^2,     & \mbox{ se $x > 1$,}\\
%2x^2+a,                                  & \mbox{ se $x\leq 1$.}
%}
%\)
(c) $f(x)=\funpartes {\dfrac{x}{|x|}; &  |x|\geq1 \\
	ax; & |x|<1.}$
\qquad
(d) \exf{\sen\left({1\over x}\right)}{\neq0}{a}{=0} 

(e) 
\(
f(x)=\funpartes{
   e^{1/x}; & x>0\\
    a;      & x\leq 0.}
\)
\qquad
(f) $f(x)= \funpartes{
         \f{\sen(6x)}{\sen(8x)}; & x\not= 0;\\
	 a; & x=0.
 }$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Simplifique o $(x-2)^2$ no numerador e denominador.
$a=5$.

(b) Impossível. Teríamos que ter $a=3$ e $-2$ ao mesmo tempo.

(c) $a=1$.

(d) Impossível pois o limite em $x=0$ não existe.

(e) Impossível pois teríamos que ter $a=\pinfty$, que \textbf{não} é um número
real.

(f) $a=3/4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine 
 $a,b\in\R$, se for possível, de modo que $f$ seja contínua em
$\R$.

$f(x)=\funpartes{
       ax+b; & |x|\leq 2; \\
       |x-1|; & |x|>2}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Temos que resolver o sistema
\[
\left\{
   \begin{array} {rl}
      2a+b & = |2-1|=1,\\
      -2a+b & = |-2-1|=3.
   \end{array} 
\right.
\]
Obtemos $a=-1/2, b=2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Suponha que $f:\R\to\R$ é contínua e $f(x)\in\Q$ para todo $x\in\R$.
Prove que $f(x)$ é constante para todo $x\in\R$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Suponha que não e que existam $a,b\in\R$, $a\neq b$, tais que
$f(a)\neq f(b)$. Como os irracionais estão em todo lugar em $\R$ (são
densos em $\R$), existe um irracional $k$ entre $f(a)$ e $f(b)$. Como $f$
é contínua, pelo TVI
existe $c\in\R$ tal que $f(c)=k$ é irracional. Contradição pois
assumimos que $f(x)$ é racional para todo $x$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Extras
%
\exerextras{cont-extras}


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine o conjunto dos pontos de descontinuidade (únicos pontos onde
a função \textbf{não} é contínua) de
$ f(x) =\funpartes{
1,     & x\in\Q,\\
1+|x|, & x\not\in\Q.
}
$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Ela somente é contínua em $x=0$ pois 
 se $x$ 
está próximo de $0$ e
$x\in\Q$ então $f(x)=1$ e se 
$x\not\in\Q$ então $f(x)\approx 1+|0|=1$.
Logo o limite quando $x\to 0$ é $1$, que é igual ao valor da função.
Logo é contínua em $x=0$.

Em qualquer $x\neq 0$ o limite não existe pois se 
está próximo de $x\neq 0$ e
$x\in\Q$ então $f(x)=1$ e se 
$x\not\in\Q$ então $f(x)\approx 1+|x|\neq1$.
Logo o conjunto dos pontos de 
 descontinuidade é $\R-\set{0}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine  $a\in\R$, se for possível, de modo que a função seja contínua em
$\R$.

(a)
\(
f(x)=\funpartes{
\dfrac{x^3-4x^2+5x-2}{x^3-2x^2+x} & \mbox{se } x\ne 1,\\
a & \mbox{se } x=1.
}
\)
\qquad
(b) 
\(
f(x)=\funpartes{
x^2+2 & \mbox{se } x<0,\\
a & \mbox{se } x=0,\\
\sqrt{x+4} & \mbox{se } x>0.
}
\)

(c) $ f(x)=\funpartes{
  \dfrac{x^3+1}{x-1}; & x \neq 1 \\
		   a;                   & x=1}$.
\qquad
(d) 
\(
f(x)=\funpartes{
   e^{1/x}; & x<0\\
    a;      & x\geq 0.}
\)

(e) 
$f(x)=\funpartes{
       2x+a; & x\leq 1; \\
       x^2/a; & x>1}$.
\qquad
(f) \exf{a\,x}{<0}{1}{\geq0} 
%repetitivo
%(a) $f(x)=\funpartes{\dfrac{3\sen(x)}{6x}; & x \neq 0 \\
%                       a;                   & x=0}$.
%		       \qquad
% MUITO FACIL
%(c) $ f(x)=\funpartes{
% MUITO FACIL
%\dfrac{x^2+1}{x^2+6}; & x \neq 2 \\
%		   a;                   & x=2}$.
%		   \qquad
% repetitivo
%(d) $ f(x)=\funpartes{
%  \dfrac{x^2-4}{x^2-5x+6}; & x \neq 2 \\
%		   a;                   & x=2}$.

% repetitivo
%(f)  $f(x)=\funpartes{ (x-1)\sqrt{15+x^2}; & x\geq 1 \\
 %              ax^2+x; & x < 1
 %              }$
% repetitivo
%(c) \exf{x^2-1\over x-1}{\neq1}{a}{=1} 
%(e) \exf{x}{<0}{a}{\geq0} 

%(d) \exf{x\over|x|}{\neq0}{a}{=0} 

%(g) \exf{{1\over x+|x|}}{>0}{a}{\leq0} 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Dividindo-se por $(x-1)$ duas vezes o numerador e o denominador,
vamos obter o limite. Logo $a=-1$.
(b) $a=2$.
(c)  Impossível.
(d) $a=0$.
(e) $a=-1+\sqrt{2}$ ou $a=-1-\sqrt{2}$.
(f) Impossível. Geometricamente, um reta saindo da origem não temo
como completar de forma contínua uma função que valia $1$ para $x<0$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


% TODOS MUITO SEM GRAÇA
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
%Verifique se as funções abaixo são contínuas:

% repetitivas
%(a) $f(x)=\funpartes{{1\over x}; &x\neq0; \\ 0; &x=0}$; 
%\qquad
%(b) $f(x)=\funpartes{{1\over x^2}; &x\neq0; \\ 0; &x=0} $;
%\qquad
%(e) $f(x)=\funpartes{{x^2-1\over x-1}; &x\neq1; \\ 1; &x=1} $;

%(a) $f(x)=\funpartes{{x\over|x|}; &x\neq0; \\ 0; &x=0} $;
%\qquad
%(b) $f(x)=\funpartes{{x+|x|\over2}; &x\neq0; \\ 1; &x=0} $;
%\qquad
%(c) $f(x)=\funpartes{{x^2-1\over x-1}; &x\neq1; \\ 2; &x=1} $;

%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine se é Verdadeiro (provando a
afirmativa) ou Falso (dando contraexemplo):

(a) se $f$ é contínua com $f(0)=2$ e $f(3)=5$, então
$f(x)>0$ para todo $x\in[0,3]$.

(b) se $g$ é contínua com $g(1)=g(3)=-10$ e $g(2)=10$,
então $g$ possui
\textbf{exatamente} duas raízes no intervalo $[1,3]$;

%
%(c) a função $f(x)=x^5+x\sen(x)+1$ tem pelo menos uma raiz em $[-\pi,0]$. 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Falso. Pode ter raiz no meio (pense em algo do tipo seno, que
oscila).

(b) Não. O TVI garante \textbf{pelo menos} duas raízes, mas não
\textbf{exatamente} duas.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
(Aplicação do TVI)

(a) Mostre que existe pelo menos um $x_0\in\R$ tal que
  $x_0 + 2\sen(x_0) = 1$.

(b) Mostre que \textbf{todo}  polinômio de grau impar possui pelo menos uma
raiz.
%(b) Considere $f(x)=x^3-5x^2+7x-9$. Mostre que existe pelo menos um $b\in\R$ tal
%que $f(b)=100$.

(c) 
 Mostre que a equação 
$\sen(\pi\sen(x))=\sen(x)$ possui pelo menos uma solução
em $[\pi/6, \pi/2]$.

(d) Considere  $h(x)=\sen(x)+1-\frac{2}{\pi}|x|$. 
Prove que existem $x_0, x_1\in\R$ \textbf{distintos}
 tais que $h(x_0)=h(x_1)=0$.

%(e) Seja $f(x)=x\sen(x)$. Prove que existe $b\in\R$ tal que
%$f(b)=1$;
%
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) Defina $f(x)=x+2\sen(x)-1$. 
Como $f(0)=-1$ e $f(\pi)= \pi-1>0$, pelo TVI $f$ possui raiz.

(b) Se o polinômio $p$ é de grau impar com termo de maior grau $ax^k$
então,
se $k>0$,\\
$\limite{x}{-\infty}p(x)=-\infty$ e
  $\limite{x}{\pinfty}p(x)=\pinfty$.
    Assim existem $M, N$ tais que $p(M)<0$ e $p(N)>0$. Como $p$ é
  contínua, pelo TVI existe $c\in[M,N]\subset\R$ tal que
  $p(c)=0\in[p(M),p(N)]$.
  Se $k<0$ então (os limites se invertem)
$\limite{x}{-\infty}f(x)=\pinfty$ e
  $\limite{x}{\pinfty}f(x)=-\infty$ e o resto é análogo.

(c) Defina $h(x)= \sen(\pi\sen(x))- \sen(x)$.
Como $h(\pi/6)=1/2$ e $h(\pi/2)=-1$ (sinais opostos), pelo TVI existe
$c\in[\pi/6, \pi/2]$ tal que $h(c)=0$, isto é,
tal que $ \sen(\pi\sen(c))= \sen(c)$.

(d) Como $h(0)=1$, $h(\pi)=h(-\pi)=1-2=-1$, aplicando o TVI nos
intervalos $[-\pi,0]$ e $[0,\pi]$ vamos obter duas raízes distintas
para $h$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Determine  
 $a,b\in\R$, se for possível, de modo que $f$ seja contínua em
$\R$.

$f(x)=\funpartes{
       -2x; & x\geq 4;\\ 
       ax+b; & 1<x<4; \\
       x; & x\leq 1.}$
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Temos que resolver o sistema
\[
\left\{
   \begin{array}{rl}
      a+b & = 1,\\
      4a+b & = -8.
   \end{array} 
\right.
\]
Obtemos $a=-3, b=4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: relacao hiperbolica}
Prove que:
\quad
(a) $\senh(a+b)=\senh a\cosh b + \senh b\cosh a;$

(b) $\cosh^2(x)-{\senh}^2(x)=1;$
\quad
(c) $\cosh(a+b) = \cosh a\cosh b + \senh a\senh b$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Use a definição utilizando exponencial da p.\pageref{definicao senh cosh} e 
explore propriedades da exponencial.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Desafios
%
\exerdesafios{cont-desafios}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Um montanhista inicia a subida do Pico das Agulhas Negras do abrigo
\index{agulhas negras}
\index{abrigo Rebouças}
\index{Rebouças}
Rebouças as 8h da manhã e  atinge o pico as 15h deste dia. 
Ele dorme no pico e
retorna na manhã seguinte as 8h, chegando de volta ao abrigo Rebouças
as 15h do mesmo dia.

Mostre que ele passou por um ponto do percurso na mesma hora (em dias
distintos) durante a
subida e durante a descida.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Esboce dois gráficos colocando no eixo $x$ a hora e no eixo $y$ os
pontos do percurso.
No primeiro dia a função começa do início do percurso e termina no
fim.
No dia seguinte, começa no fim do percurso e termina no início. 
Como os percursos são funções contínuas, os gráficos se cruzam em pelo
menos um ponto, o que significa passar na mesma hora (em dias
distintos) no mesmo ponto do percurso.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

%
% Ja coloquei aqui.
%\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{pergunta}
% Seja $f:A\rightarrow A$. Um ponto $x\in A$ é dito
%ponto fixo de $f$ se $f(x)=x$. Mostre que se $f:[0,1]\rightarrow[0,1]$ é
%contínua então $f$ possui um ponto fixo.
%\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta}
%\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{desafio: funcoes descontinuas malucas}%
Esboce o gráfico e determine os pontos de descontinuidade de:

(a)  $f(x)$ igual ao segundo dígito da expansão decimal de
	$x$.


(b) $f(x)=0$ se
	$x\in\R-\Q$,  $f(p/q)=1/q$ se $p/q$ é fração irredutível com
	$q>0$ e $f(0)=0$; 
  %      \label{funcaomaluca}\index{Função!estranha}
        Dica: esboce o gráfico para $q=2, 3, \ldots$

(c)  $f(x)$ igual ao número de 7's  da expansão decimal de
	$x$ se este número é finito e zero caso contrário.

(d)	 $f(x)=0$ se $1$ não aparece na expansão decimal de $x$ e
	$f(x)=n$ se $1$ aparece na enésima posição.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\Z + k10^{-2}$ para $k\in\{0, 1, \ldots, 9\}$.
(b) $\Q$.
(c) e (d): Ver [Sp] p.70 no.17.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
 Encontre uma função $f$ que
seja descontínua nos seguintes pontos, mas contínua em todos os
outros:
\quad
(a) $1, \frac{1}{2}, \frac{1}{3}, \frac{1}{4}, \ldots$; \qquad
(b) $0, 1, \frac{1}{2}, \frac{1}{3},\frac{1}{4},  \ldots$ 
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Ver [Sp] p.98 no.6.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: continuidade do log}
Suponha que $\limite{x}{1}\log x = 0$. 
Prove que $\log(x)$ é contínua para $x>0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Pelas propriedades do logaritmo, colocando $a$ em evidência,
\[
  \log(a+h)=\log (a(1 +\dfrac{h}{a}))=
  \log(a) + \log(1+\dfrac{h}{a}).
\]
Quando $h\to 0$, trocando variável vemos que  $\log(1+h/a)\to
\log(1)=0$.
Assim obtemos a continuidade de $\log$.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: formula bonita}
Prove (veja outra prova no 
Desafio\myref{exc: formula bonita com derivada}), 
utilizando as séries da exponencial
(p.\pageref{serie exponencial}) e do seno e cosseno
(p.\pageref{serie seno e cosseno}),
a relação de Euler:
\index{Euler}\index{relação de Euler}
% de Taylor, que 
\fbox{
\(e^{i\theta} =\cos\theta + i\sen\theta.
\)}
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Basta aplicar as expansões em série da exponencial, seno e cosseno.
Depois basta agrupar os termos com e sem $i$ e utilizar as
identidades: 
$i^0=i^4=i^8=\cdots = 1$,\quad
$i^1=i^5=i^9=\cdots = i$,\quad
$i^2=i^6=i^{10}=\cdots = -1$,\quad
$i^3=i^7=i^{11}=\cdots = -i$. 
Assim,
\[
  \begin{split} 
   e^{i\theta} &= 1 + (i\theta) 
   + \dfrac{(i\theta)^2}{2}
   + \dfrac{(i\theta)^3}{3!}
   + \dfrac{(i\theta)^4}{4!}
   + \dfrac{(i\theta)^5}{5!} \cdots\\
   &= 1 
   + i\theta  
   - \dfrac{\theta^2}{2}
   -i\dfrac{\theta^3}{3!}
   + \dfrac{\theta^4}{4!}
   + i\dfrac{\theta^5}{5!} \cdots\\
   &= 1 
   - \dfrac{\theta^2}{2}
   + \dfrac{\theta^4}{4!} 
   - \cdots
   + i \left(
    \theta  
   -\dfrac{\theta^3}{3!}
   + \dfrac{\theta^5}{5!} \cdots
   \right)\\
   &=\cos\theta + i\sen\theta.
   \end{split} 
\]
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------


\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: relacao hiperbolica complexos}
Utilizando a relação de Euler  
\(e^{i\theta} =\cos\theta + i\sen\theta
\) e a definição de $\senh$ e $\cosh$ dadas na
p.\pageref{definicao senh cosh}, prove que:
\quad
\(
   \senh (ix) = i\sen(x) \quad\text{e}\quad
   \cosh (ix) = \cos(x).
\)

Tome $x=i\theta$ e prove que
\quad
\(
\cos(i\theta)=\cosh(\theta)
\quad\text{e}\quad
\sen(i\theta)=i\senh(\theta).
\)
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Basta fazer contas cancelando a parte real ou a imaginária.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------



\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Dizemos que $J$ é um intervalo em $\R$ se $J$ é igual a $[a,b]$ ou
$(c,d)$ ou $[a,d)$ ou $(c,b]$ com $a,b\in\R$ e
$c,d\in\R\cup\{-\infty,\pinfty\}$. 

Prove que se $f$ é contínua em um
intervalo $I$ então a imagem $f(I)$ é um intervalo. Dizemos que função
contínua leva intervalo em intervalo.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Defina $J=f(I)$. Dados $x,y\in J$, com  $x<y$ sem perda de
generalidade,
vamos mostrar que dado $z\in(x,y)$, $z\in J$ (imagem). De fato, como
$x,y\in J=f(I)$, existem $u,v\in I$ tais que $f(u)=x, f(v)=y$. Pelo
TVI, como $z\in(x,y)$, existe $w\in[u,v]$ (ou $[v,u]$) tal que
$f(w)=z$. Note que $w\in I$ pois $I$ é um intervalo. Portanto $f(w)\in
f(I)=J$ é um
intervalo.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Adapte a Definição\myref{def: rigorosa de limite} de 
 $\limite{x}{c}f(x)=L$ e defina:

 (a) $\limite{x}{c^+}f(x)=-\infty$; \quad
 (b) $\limite{x}{-\infty}f(x)=\pinfty$; \quad
 (c) $\limite{x}{c^-}f(x)=L$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
(a) $\forall M<0,\exists \delta>0$ tal que se $0< x-c <\delta$, então $f(x)<M$.
(b) $\forall M>0,\exists N<0$ tal que se $x<N$, então $f(x)>M$.
(c) $\forall\ep>0,\exists\delta>0$ tal que se $0< c-x <\delta$, então 
    $|f(x)-L|<\ep$.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove pela definição (ver exercício anterior):

(a) $\limite{x}{c} (2x^2-x+1) = 2c^2-c+1$;\quad
(b) $\limite{x}{\pinfty} \dfrac{2x^2+1}{x^2+1} = 2$;\quad
(c) $\limite{x}{3} \dfrac{1}{(x-3)^2} = \pinfty$.
\end{pergunta}
%\begin{resposta}
%\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\label{exc: limite do produto}
Prove pela definição que 
$\limite{x}{c}(f(x)\cdot g(x)) = \limite{x}{c}f(x)\cdot \limite{x}{c}g(x)$
(limite do produto é igual ao produto dos limites);
(Teorema\myref{teo:limitebasico})

Dica: $f(x)g(x)-LM= g(x)(f(x)-L) + L(g(x)-M)$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Se $g(x)\to M$ quando $x\to c$ então dado $\ep=1$ existe $\delta_1$
tal que $|g(x)-M|< 1$ para tod $|x-c|<\delta_1$. Assim
$M-1<g(x)<M+1$, ou seja, $|g(x)|<C=max(|M-1|,|M+1|)$ (se $M=-0.5$ veja
quem é o maior!).
Assim $g$ é limitada perto de $x=c$.
Agora dado $\ep'$ qualquer, tome $\ep=\ep'/(C+|L|)$. Existem
$\delta_2$ e $\delta_3$ tais que $|f(x)-L|<\ep$ e  $|g(x)-M|<\ep$
se $|x-c|<\min(\delta_2,\delta_3)$.
Finalmente tomando $|x-c|<\min (\delta_1,\delta_2,\delta_3)$,
 $|f(x)g(x)-LM|< C|f(x)-L| + |L||g(x)-M|<(C+|L|)\ep=\ep'$.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
Prove,
utilizando a 
Definição\myref{def: rigorosa de continuidade},
que se $f$ e $g$ são  contínuas,
então $f+g$ é contínua
(Teorema\myref{teo: continuidade da soma produto}).
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Fixado $\ep'>0$, seja $\ep=\ep'/2$.
Pela continuidade da $f$ existe $\delta_1$ e pela continuidade da $g$
$\delta_2$ tais que $|x-c| <\min(\delta_1,\delta_2)$ então 
$|f(x)-f(c)|<\ep$ e
$|g(x)-g(c)|<\ep$.
Assim $|(f+g)(x)-(f+g)(c)|<2\ep=\ep'$. 
Logo dado $\ep'$ tome $\delta=\min(\delta_1, \delta_2)$.
\end{resposta} 
\end{questao}%--------------------------

